\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les statistiques : entraînement 2 (corrigé) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\exods\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Tableau complété :
  \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
FCR& 42 &43 &45 &46 &48 &49&50&51&52&53&54&55&57&59&61\\ \hline
 Effectifs & 1 &1 &2 &3 &5 &1&7&4&9&8&5&7&1&6&1\\ \hline
 Effectifs cumulés croissants&1&2&4&\cellcolor{gray!35}7&12&13&20&24&33&41&46&53&54&60&61\\
 \hline

\end{tabular}
\end{center}
Dans la cellule grisée, il y a 7. Cela signifie qu'il y a 7 personnes qui ont une FCR de 46 ou moins.\\
  \item $\bullet~$ $N=61$ et $\dfrac{61}{2}=30,5$. On prend la 31$^{\text{ième}}$ valeur pour médiane, ainsi, $Me=52$.\\

  $\bullet~$  $\dfrac{61}{4}=15,25$. On prend la 16$^{\text{ième}}$ valeur pour $Q_1$, ainsi, $Q_1=50$.\\

  $\bullet~$  $\dfrac{3\times61}{4}=45,75$. On prend la 46$^{\text{ième}}$ valeur pour $Q_3$, ainsi, $Q_3=54$.\\


  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item En utilisant les fonctions statistiques de la calculatrice, on obtient la moyenne : $\overline{x}\simeq  52,05$ et l’écart-type $s\simeq 4,05$ de cette série.\\

          \item On détermine d’abord les bornes de l’intervalle :\\
          $\overline{x}-2s=52,05-2\times 4,05=43,95$ et $\overline{x}+2s=52,05+2\times 4,05=60,15$.\\
          L'intervalle est donc : $[52,05~;~60,15]$.\\
          En utilisant le tableau, on compte 58 sportifs dont la FCR est dans cet intervalle.\\

          $\dfrac{58}{61}\simeq 0,951$ soit environ $95,1 \%$.\\
          Il y a donc un peu plus de 95 \% de sportifs qui ont une FCR dans l'intervalle $[52,05~;~60,15]$.\\




        \end{enumerate}
        \item D’après les diagrammes précédents, on observe que dans le groupe 1, au moins 75\% des individus ont
une FCR inférieur ou égale à 54 contrairement au groupe 2 où au moins 75\% des individus ont une FCR
supérieur ou égale à 57. Il semble donc que la pratique régulière d’activités sportives permet d’avoir une
FCR plus faible.





\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\overline{x}=\dfrac{24\times 5+48\times 10+19\times 20+2\times50+4\times100}{24+48+19+2+4}\simeq 15,26$.\\

      La valeur moyenne arrondie à l'unité est 15 \euro.\\

      Réponse {\bf B.}\\

  \item On complète le tableau avec la ligne des effectifs cumulés croissants (ECC) :
  \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Montants& 5 &10&20&50  &100 \\ \hline
Nombre de chèques & 24 &48 &19 &2&4 \\ \hline
ECC&24&72&91&93&97\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

La série compte 97 valeurs.\\

$\dfrac{97}{2}=48,5$. La médiane est la 49$^{\text{ième}}$ valeur :  10. Ainsi, $Me=10$ \euro.\\

On a $Me=10$ et $\overline{x}\simeq 15$, ainsi$Me<\overline{x}$.\\

Réponse {\bf B.}\\


  \item La réponse à cette question nécessite le calcul de $Q_3$ :\\
  $\dfrac{3\times 97}{4}=72,75$. Le troisième quartile est la 73$^{\text{ième}}$ valeur :  20. Ainsi, $Q_3=20$ \euro.\\
  Cela signifie qu'il y a au moins 75 \% des chèques remis qui ont une valeur inférieure ou égale à 20 \euro. \\

  Réponse {\bf D.}\\


  \item  La réponse à cette question nécessite le calcul de $Q_1$ :\\
  $\dfrac{ 97}{4}=24,25$. Le premier quartile est la 25$^{\text{ième}}$ valeur :  10. Ainsi, $Q_1=10$ \euro.\\
  Cela signifie qu'il y a au moins 75 \% des chèques remis qui ont une valeur supérieure ou égale à 10 \euro. \\

  Réponse {\bf B.}\\

  \item L'écart interquartile est donné par $Q_3-Q_1=20-10=10$.\\

  Réponse {\bf D.}\\

  \item  En utilisant la calculatrice, on obtient : $\sigma\simeq 19$.\\

 Réponse {\bf A.}\\
\end{enumerate}
\vspace{1cm}



\exods\\


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item On calcule la moyenne en utilisant les effectifs : $$\overline{x}=\dfrac{1\times1+3\times3+5\times4+3\times5+1\times6+3\times7}{1+3+5+3+1+3}=4,5$$


\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Moyenne}
{Soit la série statistique discrète définie par le tableau ci-dessous :
  \begin{center}
   \begin{tabular}{|c|c|c|p{2cm}|c|}
     \hline
     Valeurs & $x_{1}$ & $x_{2}$ & $\ldots\ldots\ldots\ldots$ & $x_{p}$  \\
     \hline
     Effectifs & $n_{1}$ & $n_{2}$ & $\ldots\ldots\ldots\ldots$ & $n_{p}$  \\
     \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
   La \textbf{moyenne} $\overline{x}$ est le nombre réel défini par :\\
$$\overline{x}= \dfrac{n_1 \times x_1+n_2 \times x_2+\;...\; +n_p \times x_p}{N}$$
 La moyenne d'une série statistique à caractère quantitatif est la valeur que prendraient les valeurs de cette série si elles étaient toutes égales.}
\end{minipage}~\\[1em]



{\blue {\bf Réponse : a.}}
\newpage


          \item On utilise la calculatrice.\\
          \begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Calculatrice}
{$\bullet~$ Dans le menu {\bf STAT}, entrer les valeurs de la variable dans la première colonne ({\bf LIST1}) et les effectifs dans la deuxième colonne ({\bf LIST2}).\\

$\bullet~$ Pour définir les listes, on utilise la commande {\bf CALC} (\fbox{{\bf F2}}), puis choisir {\bf SET} pour définir les listes :\\
Choisir {\bf LIST1} pour {\bf 1VAR XLIST} et {\bf LIST2} pour {\bf 1VAR FREQ}. Valider les réglages avec \fbox{{\bf EXE}}. \\

$\bullet~$ Pour obtenir les paramètres (comme la moyenne, l'écart-type,....), choisir {\bf 1VAR} (\fbox{{\bf F1}}).\\

$\bullet~$ Pour effacer une liste, placer le curseur sur une valeur de la liste à effacer, puis choisir {\bf DEL-A} (\fbox{{\bf F4}}) et valider par (\fbox{{\bf F1}}). }
\end{minipage}~\\
~\\

\begin{minipage}{3cm}
On obtient :
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
 \image{4cm}{annexes/stat1b.ps}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{5cm}{Attention}{
 L'écart-type est donné par $x\sigma n$.
   }
 \end{minipage}
~\\

{\blue {\bf Réponse : c.}}~\\

          \item On complète le tableau avec une ligne supplémentaire.\\

\begin{minipage}{10cm}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Nombre de buts& 1 &3 &4 &5 &6 &7\\ \hline
 Nombre de matchs & 1 &3 &5 &3 &1 &3\\ \hline
 Effectifs cumulés croissants&1&4&9&12&13&16\\
 \hline

\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{5cm}{Méthode}{
 Pour obtenir la médiane de cette série, on utilise les effectifs cumulés croissants.
   }
 \end{minipage}
~\\

\postit{Définition :}{
%\encadrecouleur{LightGray}{\textbf{Définition : } \\
Une \textbf{médiane} d'une série statistique est un nombre, noté $\boldsymbol{M_e}$, tel que :\\
$\bullet$ $50 \%$ au moins des individus ont une valeur du caractère inférieure ou égale à $\boldsymbol{M_e}$;\\
$\bullet$  $50 \%$ au moins des individus ont une valeur du caractère supérieure ou égale à $\boldsymbol{M_e}$.\\
\begin{center}
 $\stackrel{
 \fbox{Valeur\quad minimale} \quad \xlongrightarrow[~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~]{\text{ \textbf{toutes} les valeurs rangées dans l'ordre croissant} }\quad \fbox{Valeur\quad maximale}
 }{\xlongleftrightarrow[~\text{Au moins} \ 50\%~]{} \quad\fbox{$\boldsymbol{M_e}$}\quad \xlongleftrightarrow[~~~~~~~~~~~\text{Au moins} \ 50\%~~~~~~~~~~~]{}\quad
 }$
 \end{center}
}~\\

\postit{Méthode}{ \textbf{Dans le cas de variable discrète}, $\boldsymbol{M_e}$
est définie à partir du rangement dans l'ordre croissant des valeurs, chacune figurant un nombre de fois égal à son effectif. On sépare les valeurs prises par le caractère en deux groupes de même effectif.
  \begin{itemize}
  \item[$\bullet$] \textbf{si l'effectif total est impair},  une valeur restera entre les deux demi-groupes. Cette valeur sera le médiane.
  \item[$\bullet$] \textbf{si l'effectif total est pair}, alors on prend comme valeur médiane la moyenne entre la dernière valeur du premier groupe et la première valeur du second groupe.
 \end{itemize}
}
~\\


Il y a 16 matchs (nombre pair). On fait deux groupe de 8. La médiane est donc donnée par la moyenne de la huitième et neuvième valeur soit 4. \\

{\blue {\bf Réponse : a.}}~\\[0.5em]

        \end{enumerate}
  \item  \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item Les valeurs doivent être rangées dans l'ordre croissant :\\
$$\underbrace{0~;~1~;~2~;~2~;~3~;~3~;~4}_{\text{7 valeurs}}~;~\underbrace{5}_{\text{Médiane}}~;~\underbrace{5~;~6~;~7~;~8~;~8~;~8~;~11}_{\text{7 valeurs}}$$


{\blue {\bf Réponse : c.}}\\[0.5em]
           \item L'écart interquartile est donné par $Q_3-Q_1$.\\

$\bullet~$ $\dfrac{15}{4}=3,75$. Ainsi, $Q_1$ est la 4ième valeur soit $Q_1=2$.\\

$\bullet~$ $\dfrac{3\times 15}{4}=11,25$. Ainsi, $Q_3$ est la 12ième valeur soit $Q_3=8$.\\


L'écart interquartile est donc : $Q_3-Q_1=8-2=6$.\\

{\blue {\bf Réponse : d.}}\\

\begin{minipage}{10cm}
           \item Le joueur le plus régulier est celui qui a un écart-type le plus petit.\\
On détermine l'écart-type des valeurs de Rutenka avec la calculatrice. On trouve $\sigma\simeq 3,11$
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Attention}{
 Pour définir les listes, on utilise la commande {\bf CALC} (\fbox{{\bf F2}}), puis choisir {\bf SET} pour définir les listes :\\
Choisir {\bf LIST1} pour {\bf 1VAR XLIST} et {\bf 1} pour {\bf 1VAR FREQ}. Valider les réglages avec \fbox{{\bf EXE}}.
   }
 \end{minipage}
~\\
L'écart-type de la série de Rutenka est plus important que celui de Karabatic ($1,62< 3,11$), on peut donc dire que le joueur le plus régulier est Karabatic.\\

{\blue {\bf Réponse : a.}}
         \end{enumerate}

\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods\\



\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item


Avec la calculatrice, on obtient :

\begin{minipage}{8cm}
 \begin{center}
 \image{3.5cm}{annexes/calcstat3.ps}
 \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\postitpp{9cm}{Moyenne}{
 Le calcul de la moyenne "à la main" est :
 $$\overline{x}=\dfrac{1\times 2+11\times 3+25\times 4+33\times 5+23\times 6+7\times 7}{1+11+25+33+23+7}$$
   }
 \end{minipage}
~\\
{\blue {\bf Réponse : d.}}



  \item


$\bullet~ $ Pour les non traités :
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Nombre de jours& 2 &3 &4 &5 &6 &7\\ \hline
 Effectifs & 1 &11 &25 &33 &23 &7\\ \hline
 Effectifs cumulés croissants&1&12&37&70&93&100\\
 \hline

\end{tabular}
\end{center}
$\dfrac{N}{4}=\dfrac{100}{4}=25$.\\

Le premier quartile est donné par la 25ième valeur : c'est 4.\\[1em]


$\bullet~ $ Pour les traités :
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Nombre de jours& 1 &2 &3 &4 &5 &6\\ \hline
 Effectifs & 9 &32 &36 &10 &5 &8\\ \hline
 Effectifs cumulés croissants&9&41&77&87&92&100\\
 \hline

\end{tabular}
\end{center}
$\dfrac{3N}{4}=\dfrac{300}{4}=75$.\\

Le troisième quartile est donné par la 75ième valeur : c'est 3.\\


Le troisième quartile des traités est inférieur au premier quartile des non traités. Ainsi, on peut dire que le traitement est efficace.\\

{\blue {\bf Réponse : a.}}

\end{enumerate}



\end{document}

